【抗暴之戰】梁繼昌託立會研究英美澳武力守則 證港警已違國際指引 內附：立法會資料研究組報告

警隊濫暴被全城狠批，但警方一直以涉行動細節為由，拒絕公開使用武器指引。立法會資料研究組早前受立法會議員梁繼昌委託，整合英國、美國及澳洲警方，有關使用催淚彈、橡膠子彈和警棍等低致命武器具體指引，梁繼昌認為港警有不少行動已違反國際指引，相信當局是擔心投訴個案上升而拒絕公開指引。

香港警察多次直接以催淚彈射傷市民，亦曾向港鐵站等室內空間發射，但根據英美澳警方的武力指引，催淚彈不應直接向個人發射，亦不應在密閉空間使用催淚氣體，使用前亦須給予充分警告及提供撤離路線。

研究亦發現，催淚氣體除會令受影響人士的眼部、皮膚及呼吸系統感到短暫不適，長期暴露可能會引致青光眼、哮喘和慢性支氣管炎。部份研究亦顯示催淚氣體在某些條件下，可產生有毒物質，例如俗稱山埃的氰化氫。

至於橡膠子彈、布袋彈和海綿彈，國際指引亦指警方應射向個別行為激烈人士的下身或腳部，而非頭部、頸部和下陰；亦不應近距離發射，其中英國規定須至少距離1米發射。雖然使用橡膠子彈可減低穿透人體的風險，但嚴重情況可引致鈍傷、貫穿性創傷及骨折。

警棍方面，研究顯示通常用於防衞、展示力量及支援驅散和拘捕行動，指引規定應以手、腳為目標，而非頭部、頸部和胸部；並應向警員提供適當的警棍使用訓練，警員亦須記錄和解釋使用警棍的理據，包括拔出和揮動警棍。

委託作有關研究的立法會議員、監警會前委員梁繼昌指，去年6月至今，警方曾以橡膠子彈、布袋彈等射傷多人的眼睛或頭部，又向室內港鐵站內發射催淚彈，更向已制服市民使用警棍。他指，即使在美國，當地政府都有公開指引，警員一旦違規用武，也會被控誤殺。他形容香港警隊至今仍無人因使用武力而遭停職調查，是「非常非常奇怪」。

他指此類報告將成為將來國際組織對香港警隊調查的重要證據；而若越來越多證據指向同一問題時，當局就不應忽視。

梁估計香港的指引大致與外國相若，但當外國指引可在網上閱覽，香港警方卻稱公開指引可影響執法，「但我諗真正原因係，好多警員都無遵守指引，公開會增加市民投訴嘅個案。」

至於監警會料於本月提交首份報告，梁預計報告只會提出一般性建議，但不會針對個別個案或警員，料不能讓市民滿意。他強調，當局要回應社會「五大訴求」，包括成立獨立調查委員會，跟進警方使用武力問題。

記者 羅繼盛

========================================================
立法會資料研究組「選定地方警察使用低致命武器的指引」報告

推！

香港狗隊個武力指引上黎連登睇咪得 之前都有人放過上黎啦

港共無恥政權

檢討委員會就參考英國，其他英國嘅就不了